第一场

时 间

在古远时代的那么一天。

地 点

青蛙骑手的家。

人 物

母亲 蛙儿 父亲

〔幕启：一片晴空，远山起伏。近处山坡上种着点青稞。山凹避风处有两间破旧的小屋——青蛙骑手的家。母亲独自在屋外缝补旧衣。

母亲 

如水光阴日夜流，

二十载风霜，青年夫妇白了头！

怕只怕没有继世的好儿女，

青山有柴谁去收？

我夫妇也曾日夜勤祷告，

含着热泪呀向江山主宰虔心祈求：

神哪，我们无贪心，只求一件宝，

有了这件宝，青山长在水长流！

神哪，赐给我们一个健壮的好儿子，

能耕能种，能骑快马猎牦牛。

神知道：没有勤劳良善的下一代，

山为谁来绿，水为何人流？

感谢神，听到了我们的虔诚祈祷，

我年过四十啊昂起了头：

谁敢再笑我是华而不实的树？

五月的红花呀，结了石榴！

唉，可是呀，怀胎七月，受尽辛苦，

生下个青蛙，圆胖的身上绿油油。

一对鼓鼓的眼，一张阔阔的口，

没有柔软的黑发盖着头。

难怪老伴儿双眉皱，

我自己呀，也怎不满面羞！

神哪，我作过什么不公正的事，

不给我们添喜只添忧！

老伴儿要将蛙儿弃到池塘里，

清风明月任它独自水中游！

我不！不！莫说一条活生命，

就是一块石头啊，娘也要紧紧搂在胸头！

自己的孩儿多么丑陋也不丑，

我与它形影不离，七度春秋。

我不肯叫它出门去玩耍，

唯恐啊，叫外人看见闲言碎语喋喋不休！

可是呀，哪个娃娃不爱玩耍？

哪个英雄成长在屋里头？

转眼不见，蛙儿又跑出去，

儿去游山玩水母担忧！

（叫）蛙儿！蛙儿！

〔音乐奏《青蛙之曲》。蛙儿负着一大捆干柴，手持一束野花，上。

蛙儿 

上山打柴是一个好游戏，

顺手儿摘来几朵花；

有柴好生火，

野花献给亲爱的妈！（放下柴，献花）

妈，看我长得多么快！

母亲 七岁身高四尺五，我的好娃娃！

蛙儿 看我的力气多么大！

母亲 这些柴火本该两人抬，我的好娃娃！

蛙儿 

我的头还没顶到天，

我的力气还不能降野马！

我要天天越岭登高峰，

天天游泳在龙潭下，

练成钢筋铁骨力拔山，

天下第一个好娃娃！

母亲 

可惜呀，你的心雄貌不美，

哪个贤慧的姑娘肯配你成家？

可怜呀，你本该自由自在去玩耍，

可怎奈外人会说闲言与歹话！

蛙儿 

好妈妈，别再多说这样伤心的话；

青蛙，青蛙，消灭害虫谁能比他！

他的功劳大，

他的品质佳，

千年万载都嘲笑他丑陋，

莫非是人间轻视品质，只重貌如花？

谁敢与我为敌，笑我的琉璃眼；

我怒目相视，瞪碎了他！

谁敢看我好欺侮，

我鼓起胸膛，准备厮杀！

放心吧，妈，我会越长越英俊，

心是金的，眉宇自会露光华！

〔父亲垂头丧气地走来。

父亲 

神明不佑寒苦人，

头人的威风啊比天还大！

蛙儿 

亲亲热热叫声爸，

是头人吗？他又欺侮了老人家？

告诉我，告诉我，

我不忍看愁云在你的眉头挂！

快告诉我，快，

我不忍看耻辱、暴力在你的背上压！

都告诉我，告诉我！

我把耻辱、忧愁送还头人的家！

父亲 

算了吧！少说话！

你呀，你就是祸根生出的芽！

蛙儿 

啊！什吗？

老父亲，你，你说什吗？

母亲 

父子且莫吵，

先说心腹话！

头人怎么说？

你怎回复他？

父亲 那头人，头人……

蛙儿 说吧！头人不是神，是神也不怕！

母亲 

说吧，我家不欠他的粮，

没有借过他的盐与茶！

父亲 

都是你，你，不听我的话，

不将蛙儿好好藏在家！

头人看见了他，

听见了他说的话！

他问我：为什么刚刚生下不就杀掉，

敢将妖怪当作好娃娃？

他问我：为什么不早些去禀告？

他有七星宝剑把妖怪杀！

他说呀：妖魔长大必成患，

惹起天怒啊，殃及千万家！

母亲 

头人要怎样？

怎样处置神赐的小娃娃？

父亲 

头人说，三天内，

三天内结果了小青蛙！

不然，不然哪，

他会杀净我们全家！

母亲 

拉住我的心上肉，

儿呀，不要伤心不要怕！

为娘的迟早有一死，

我情愿一死救娃娃！

蛙儿 

妈妈莫惊慌，

爸爸不要怕！

紧紧腰间的带，

拿起一枝山上的花，

辞别好双亲。

母亲 儿呀，难道就这样逃出了家？

父亲 

老婆子！刀在项上还不逃走？

难道你愿亲眼看着杀了他？

他走后，头人必来细追问，

儿呀，为保全你呀，苦了爹妈！

母亲 

儿呀，逃命吧！

不必管我们如何受惩罚！

娘去作些干粮儿带上，

好好藏在深山古洞莫思家！

蛙儿 

好爸爸，好妈妈，请听我的话：

我要啊，谁想杀我，我去寻他！

父亲 

傻娃娃，闭上你的嘴，

放下你的花！

那头人的厉害你能不知道？

刀枪如林，毒箭暗中发！

你远走高飞还怕难逃命，

怎可以找上门去请他杀？

蛙儿 

他既要杀我，

躲避不如面见他！

他的威风大，

别人怕他我不怕！

丑陋的模样不是罪！

父亲 他还听见了你的话！

母亲 

什么话？什么话？

童言无忌，头人干吗害了怕？

父亲 

遇见耕田的老夫妇，

或是山中放牛的小娃娃，

他就乱说：世人不应分贫富，

百姓不受官欺压！

他还说，修一条大道通北京，

来来往往，汉藏成一家！

蛙儿，回答我，你说过没有这些梦话？

蛙儿 

说过！说过！

一点儿也不假！

母亲 

蛙儿，宝贝，谁教给你的这些话？

为什么不先告诉老爹妈？

蛙儿 

我时常梦见慈悲“地母”，

告诉我这三条的就是“地母”老人家！

怕爹妈不信，不敢在家中讲，

先去试试老人与牛娃。

父亲 这些话就惹下杀身的祸！

母亲 头人愿千年万代把百姓欺压！

蛙儿 

头人难道比“地母”大？

难道说他不愿听的就是假话？

叫声亲爱的爸，

叫声亲爱的妈，

你们难道愿意受欺压，

不肯相信“地母”的话？

母亲 

“地母”慈悲爱世人，

可是呀，千年的冰河何日得融化？

蛙儿 

“地母”的语言是蟠桃的芽，

百年千年，一代几代，终必会开花！

我们要生儿养女一代传一代，

源远流长，流到那东海呀万水之家！

那头人有三个美闺女，

天上降落的三朵花。

三朵花中我去要一朵，

烧茶作饭伺候老人家。

她生儿，她养女，

代代传说“地母”的话！

父亲 

娃娃！红日当空，休再说梦话，

哪朵鲜花肯到这苦山洼？

快，快，快去逃活命，

我的儿，我的小冤家！

蛙儿 

孩儿不是说梦话，

父子情深不是冤家！

锅儿不漏因有底，

根深的树木开满了花！

我辨阴晴，识冬夏，

我知道，要战胜头人先别怕！

二老休担心，

相信儿的话，

明早青天绣锦霞，

回来的是儿和媳妇并蒂的花！

（边唱边走）我唱着歌儿去，

明天，我唱着歌儿回到家！（下）

父亲 母亲 （追叫）蛙儿！蛙儿！（蛙儿已走远）

【幕】

第五场

时 间

与前场同时。

地 点

蛙儿的家。

人 物

母亲 打手 蛙骑手 父亲 三姐

〔幕启：母亲独坐屋外。膝上放着蛙儿的绿皮。打手窥探。

母亲 

三姐说的也有理：

越怕出头越受委屈！

蛙儿本来不肯赛马去，

他懂得养精蓄锐不心急。

可是呀，他不肯叫三姐含泪忍气，

他也愿试一试自己的本领高或低。

他与我轻声地仔细地相商议，

好不好暂时脱下绿蛙皮？

脱下蛙皮他就是美男子，

是呀，心藏珠玉自会貌英奇！

可是呀，脱下皮肤他寒冷，

无法度过三更灯火五更鸡！

他必须几番大胆去冒险，

功成圆满才敢不再要蛙皮！

可爱的蛙儿气壮心细，

千嘱咐万嘱咐看守这件生命之衣！

对！对！我一动不动守在这里，

像守着生病的娃娃寸步不离！

蛙儿，蛙儿，快快回来吧，

不要贪玩等到日偏西！

你的命啊交在我手里，

只有看见你啊我才能够自在呼吸！

〔打手冷不防地跳过来，夺取蛙皮。母亲不放手，被打手踢倒，把蛙皮抢去。

母亲 

救命啊！救命啊！

你，你，要东西要钱，请你随便取，

千万别伤了那张皮！

打手 

我来是为放一把火，

风高火旺，顷刻烧完一切破东西！

意外得到这件宝贝，

不烧不杀，留下你。

好叫你啊，痛苦更大，

抱着冰冷的蛙儿日夜啼！（下）

〔母亲想追，但无力气立起来。

母亲 

神哪！慈悲的神哪！

我造过什么孽？叫谁受过屈？

为什么，为什么，把赐给我的宝贝又忽然夺回去？

“地母”啊，你叫蛙儿养足力气，

你叫他逢人细讲你的好言语！

正是为试试他的力量够不够，

他才暂时脱掉那张皮！

“地母”啊，你怎么不施展无边法力，

保佑蛙儿，惩罚杀人放火的坏东西？

〔蛙骑手唱着走来。

蛙骑手 

马走如飞心狂喜，

这回的胜利解去犹疑，

虽然还未练成钢筋与铁骨，

可是啊的确赛马能得第一。

再能苦练二三载，

必定翻山越岭不觉疲！

那有多么快活多么好，

我会阔步疾行一日千里！

到处宣扬“地母”的好言语，

叫人间没有强把弱的欺！

妈妈，妈妈，我回来了，

遵你嘱咐，我没敢耽延到日向西！

啊？妈妈！妈妈！

母亲 儿！我的儿！强盗啊劫去了你的皮！

蛙骑手 啊？什么？妈妈！什么？

母亲 强盗，强盗，劫去你的皮！

〔蛙骑手昏倒。

母亲 

儿呀，儿呀，不是为娘不在意，

你走后，我抱着它呀片刻未曾离！

谁知道，祸事忽然从天降，

我想拼命都已来不及！

蛙儿！蛙儿！醒醒吧！

快与妈妈同想好主意！

蛙骑手 

妈妈呀，不要伤心，事不怨你！

都怪我呀粗心不仔细！

那强盗必是头人派来的恶爪牙，

你赤手空拳，气衰年老，怎能敌！

妈妈呀，我丑我俊无关系，

只是啊为酬三姐的恩爱我愿意化腐为奇！

况且啊，“地母”的神旨不可违背，

我早晚必须脱掉那张皮。

这一关迟早必须过，

只可惜我没有细想这招棋。

我应带着它前去赛马，

一觉寒冷就披上宝衣！

妈妈呀，不要伤心哭坏身体，

大事已去，无须相对苦悲啼！

母亲 儿呀，你的马匹在哪里？

蛙骑手 在门前草地落汗、休息。

母亲 你能不能熬过今夜晚？

蛙骑手 熬不过报晓的三遍鸡！

母亲 

好，我骑上你的青骢马，

去找头人要宝衣！

我的血泪，哀求，与母爱，

也许能感动豺狼放弃杀机！

蛙骑手 

我劝老娘不必去，

恶兽不会放松口中的鸡！

母亲 

好吧，叫为娘紧紧搂抱你，

等三姐回来定主意！（抱他）

〔有马蹄声，三姐同父亲上。

三姐 （回顾）

千谢万谢好邻居，

肯将快马借给我们骑！

要不然，日落西山难到家里，

惦念蛙郎，我心里着急！

（对父亲）一路之上我思来想去，

莫非蛙郎变了模样赛马得第一？

父亲 

他若是蛙郎，应当道喜，

你不嫌他丑，当然更爱他颜如玉！

母亲 三姐，三姐，快点来吧！

三姐 

（跑）母亲因何这样着急？

（看见蛙骑手）啊？你是，你真是那个美骑手，

为什么面色苍白身软如泥？

父亲 

儿呀，莫非劳累伤了元气？

喝杯烈酒把神提？

蛙骑手 

三姐！三姐！握住我的手，

我们至死不相离！

三姐 

啊？死！死！红花刚刚才佩起，

说什么死别与生离？

母亲 

三姐，三姐，把他交给你，

我去找头人索要蛙郎的皮！

三姐 

（哭）皮！皮！蛙郎，蛙郎，是我害了你！

（抱他）你活我活，你死我死，决不相离！

父亲 （对妻）

去找头人有何用？

他久把咱们全家视作仇敌！

母亲 我去！我去哀求说好话，好话不行啊，一头撞去至死不屈！

蛙骑手 （声音微弱）妈妈！妈妈！不必去！

母亲 神的孩子呀，等着我，你必须熬过三遍鸡！

〔母亲要走，父亲拦阻，拦不住。父亲追下。

三姐 蛙郎啊，难道你熬不过鸡鸣三遍？

蛙骑手 三姐，安心吧，在你的怀中至死也欢喜！

三姐 

靠紧点，靠紧点，

叫我的热泪往你身上滴！

你莫开言，莫焦急，

休费精神休耗力！

倾尽我的爱泉的泪，

像甘露滴入莲心里！

泪流完啊，还有热血，

我的心，我的血，我的生命全都交给你！

〔光渐微。父亲回来。

父亲 

白日西沉凉风起，

将蛙郎啊轻轻地移到屋中去！

唉！神啊！我平生老实不敢多事，

为什么用重重苦难将我的背压低？（边唱边与三姐将蛙郎抬起）

蛙郎有颗金子的心，

为什么不许他活下去？

三姐呀，守着他，寸步不要离，

我升起火来添些暖气！

蛙儿呀，莫道人间只有寒冷，

温暖就在咱们这寒家里！

〔灯熄，暗转。灯再明，屋里。已至半夜。三姐仍搂抱着蛙郎。鸡鸣第一遍。

三姐 

惊闻一声鸡，

泪尽还要啼！

神哪，禁止金鸡唱，

别叫旭日按时升起！

鸡鸣三遍啊，蛙郎，蛙郎，

就、就、与世长离！（大恸，泪已成血，滴在他的脸上）

蛙郎，听我说仔细，

火旺屋中暖，金鸡并未啼！

神爱你，我爱你，

父母爱你，邻人都爱你！

活起来，活下去！

把“地母”的话呀播种在人心里！

蛙骑手 （微弱地）三姐，你的泪落在我脸上是暖的！

三姐 （用灯照）

我的泪变红，热血，热血，全给你！

若是我的热血能将你救活，

我愿流尽，流尽最后血一滴！

为救你，我不惜死，

救活你呀，好到山南山北传播好消息！（拾起短刀，割破左臂，将血涂在蛙郎身上）

我的血用爱凝成，

我的爱都交给你！

是不是热血涂哪里，哪里觉温暖？

蛙骑手 是！是！三姐，为救我呀苦了你！

三姐 （继续涂血）

说什么苦了我，

你我原来是一体！

没有你，我会惨死在头人家，

没人怜我心诚貌美丽！

我只是森林里的一棵花，

不见阳光，叶弱花枝细！

是你，是你，给我带来恩与情，

叫我的心中有了生意！

我们并肩去下田，

我们携手砍柴去。

同爱羊与牛，

同爱鹅与鸡，

日子虽苦啊，

我们的恩爱带来欣喜！

你丑，我不嫌你丑，

我的眼啊看到你心中去！

你美，我就更欢喜，

勤劳、勇敢、英俊，天仙也难比你美丽！

从今后，我管你叫青蛙骑手。

你心第一，品第一，赛马也第一！

从今后，你不必再要那张皮，

永远哪，穿着我的热血作成的衣！

你到山北，我愿随你到山北，

你到河西，我愿随你到河西！

我们一同说，一同唱，

说呀唱呀“地母”的好心意！

那该多么美，

没有贫富，没有恶霸与奴隶！

那该多么美，

好百姓啊不再受官欺！

那该多么美，

有无相通，

北京和这里互送好东西！

〔父亲上。

父亲 三姐！三姐！鸡鸣二遍！

三姐 他身上心里可已不战栗！

蛙骑手 

感谢贤妻！感谢贤妻！

春风又吹到我的身上和心里！

世间没有妙药与灵丹，

起死回生仗着你的爱心无穷无息！

三姐 蛙郎啊，蛙郎！（昏倒）

蛙骑手 

父亲！父亲！快救三姐！

神哪，别将死罪转给我的妻！

〔父亲给三姐扎裹止血。鸡鸣三遍。

父亲 

三姐，好儿媳！

救人的不会毁了自己！

蛙骑手 

三姐，热血把我们凝在一起，

我们的身、心永不分离！

【幕】